\documentclass[../clustering.tex]{subfiles}
\begin{document}

In questo capitolo verranno presi alcuni dataset d'esempio per illustrare i principali punti di forza e di debolezza di Dbscan e K-means.

\subsection{Iris}
\label{sub:iris}

Il dataset Iris è una famosa collezione di dati del 1936 contenente 150 istanze che classifica tre differenti specie di Iris : Iris Verginica, Iris Setosa, Iris Versicolor. Per ogni istanza sono considerate la lunghezza e la larghezza del sepalo e del petalo. Per comodità di rappresentazione classificheremo i dati prima solamente in base  alla lunghezza e la larghezza del sepalo e successivamente anche per le misure del petalo. Le istanze del dataset sono tutte rappresentate nella figura sottostante dove ad ogni specie di Iris è associato un colore.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=9cm]{components/img/iris-distribution.png}
\caption{distribuzione delle istanze del dataset Iris su un grafico cartesiano}.
\end{figure}
Di seguito, riportiamo invece i risultati degli algoritmi di clustering Dbscan e K-means che teoricamente avrebbero dovuto produrre un risultato simile a quello individuato nella figura soprastante. Si consideri, inoltre, che :
\begin{itemize}
	\item Dbscan è stato eseguito con $\epsilon$ = 0.4 e minPts = 5.
	\item K-means è stato eseguito con k = 3, in quanto 3 sono i cluster che possiamo individuare in tale dataset.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=9cm]{components/img/iris-dbscan.png}
\caption{Risultato dell'algoritmo di clustering Dbscan}
\label{fig:dbscan-sepal}
\end{figure}

Dbscan produce un risultato completamente scorretto. Individua 2 cluster invece che 3 : riesce, infatti, a determinare buona parte degli Iris appartenente alla specie Setosa, ma confonde completamente Versicolor con Verginica. Inoltre, molte istanze del dataset(rappresentate in nero) sono considerate erroneamente come punti di rumore. Modificando il valore di 
$\epsilon$ si otterrano risultati ben peggiori : un $\epsilon$ inferiore a 0.4 individuerà cluster ancora più piccoli e un maggior numero di punti di rumore, mentre un $\epsilon$ maggiore di 0.5 tenderà a raggruppare in un unico cluster anche punti molto lontani tra loro.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=9cm]{components/img/iris-kmeans.png}
\caption{Risultato dell'algoritmo di clustering K-means}.
\end{figure}
K-means produce sicuramente un risultato migliore ed effettua un clustering più preciso. Indovina perfettamente quali istanze del dataset appartengono alla specie Setosa ma effettua confusione quando deve classificare gli Iris appartenenti alle specie Versicolor e Verginica. L'errore risulta parecchio elevato in particolare per le istanze aventi una lunghezza del sepalo tra 5.5 cm e 7 cm. Ciò è dovuto alla bassa varianza dei dati.

Classifichiamo ora i dati in base a lunghezza e larghezza del petalo.
La distribuzione attesa è rappresentata dal grafico seguente :
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=9cm]{components/img/iris-distribution2.png}
\caption{distribuzione delle istanze del dataset Iris su un grafico cartesiano}.
\end{figure}
Anche considerando i petali al posto dei sepali, Dbscan produce un risultato deludente. Esso individua 2 cluster al posto di 3, ma fortunatamente  non identifica punti di rumore, a differenza del grafico \ref{fig:dbscan-sepal}.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=9cm]{components/img/iris-dbscan2.png}
\caption{Risultato dell'algoritmo di clustering Dbscan}.
\end{figure}
K-means invece produce un risultato piuttosto soddisfacente. Individua perfettamente il cluster a cui appartengono gli Iris Setosa e in maniera buona i cluster di Iris Versicolor e Iris Verginica. L'algoritmo effettua errori su pochi punti nell'intervallo in cui la lunghezza del petalo è compresa tra 4.5cm e 5cm. La forma più sferica dei cluster ha probabilmente favorito maggiormente l'algoritmo.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=9cm]{components/img/iris-kmeans2.png}
\caption{Risultato dell'algoritmo di clustering K-means}.
\end{figure}
\end{document}